【第6回 学習カルテ：確率分布②（正規分布）】

問1：30人分のポテトの重さデータからヒストグラムを作ることで、主に何が分かりますか。
  1. 各重さが起こる正確な確率
  2. データのばらつきや偏りの様子
  3. 平均と標準偏差の計算結果
  4. ハンバーガーショップの説明が正しいかどうか
正解：2
解説：
ヒストグラムは、データがどこに多く集まり、どのように広がっているかという「形」を見る道具です。
確率の計算や判断基準を直接与えるものではありません。

---

問2：ヒストグラムだけでは判断できないこととして、最も適切なものはどれですか。
  1. データが連続か離散か
  2. データ数が多いか少ないか
  3. ある重さがどれくらい珍しいか
  4. 中心付近にデータが集まっているか
正解：3
解説：
ヒストグラムを見ると「多そう・少なそう」は分かりますが、
「どれくらいの割合で起きるか」「どの程度珍しいか」という数値的判断はできません。

---

問3：ポテトの重さのようなデータが「連続データ」と呼ばれる理由として正しいものはどれですか。
  1. 重さは必ず整数で表されるから
  2. 小数を含めて連続的に測定できるから
  3. 回数として数えられるから
  4. 平均が必ず求められるから
正解：2
解説：
重さは149g、149.8g、150.25gのように小数を含めて連続的に測れます。
このようなデータを「連続データ」と呼びます。

---

問4：第6回の授業で扱ったヒストグラムの役割として、最も適切なものはどれですか。
  1. 判断の基準を与える
  2. 確率を直接計算する
  3. 今回集めたデータの様子を可視化する
  4. 正規分布であることを証明する
正解：3
解説：
ヒストグラムは「今回のデータがどうなっているか」を見る道具です。
判断の基準や理論的な確率を与えるのは、正規分布の役割になります。

---

問5：ヒストグラムで見えた「山のような形」について、正しい説明はどれですか。
  1. ポテトの重さに特有の形である
  2. 偶然できた一時的な形である
  3. 自然界でよく現れる形の一つである
  4. データが間違っている証拠である
正解：3
解説：
このような「真ん中が多く、左右に少しずつ広がる形」は、
身長、体重、誤差など、自然界や社会の多くのデータで見られます。

---

問6：この「よく現れる山の形」に名前を付けたものとして正しいのはどれですか。
  1. 二項分布
  2. ヒストグラム
  3. 正規分布
  4. 散布図
正解：3
解説：
この代表的な山の形を、統計では「正規分布」と呼びます。
ヒストグラムは図の種類であり、分布の名前ではありません。

---

問7：正規分布を使うことで可能になることとして、最も適切なものはどれですか。
  1. 今回のデータをそのまま再現する
  2. 判断のための共通の基準を持つ
  3. データ数を増やす
  4. 測定誤差をなくす
正解：2
解説：
正規分布は「普通」「外れている」を同じ基準で考えるための道具です。
データを増やしたり、誤差をなくすものではありません。

---

問8：「150±5g」という表現で重要なのは、次のうちどれですか。
  1. 150gという1点の値
  2. ±5gという計算方法
  3. 重さを範囲として考えている点
  4. 単位がgである点
正解：3
解説：
正規分布では、1つの値ではなく「範囲」で考えることが重要です。
150±5gは「145〜155g」という普通の範囲を表しています。

---

問9：正規分布の山全体が表しているものとして正しいのはどれですか。
  1. 最大値
  2. 平均値
  3. 全体（100％）
  4. 最頻値
正解：3
解説：
正規分布の山全体は「全体＝100％」を表します。
その一部分を切り取ることで、割合（次回以降で確率と呼ぶもの）を考えます。

---

問10：正規分布で「点」ではなく「範囲」で考える必要がある理由として、最も適切なものはどれですか。
  1. 実際のデータは必ず整数になるから
  2. 1つの重さぴったりが起こる確率は意味を持たないから
  3. ヒストグラムが点を扱えないから
  4. 平均は必ず範囲で表されるから
正解：2
解説：
連続データでは「150gぴったり」のような1点は幅がなく、
その起こりやすさ（割合）を考えることができません。
そのため、必ず「範囲」で考えます。



【第6回 学習カルテ：確率分布②（正規分布）】

問1：
ポテト30人分の重さデータからヒストグラムを作ることで、主に分かることはどれですか。
  1. 各重さが起こる正確な確率
  2. データのばらつきや偏りの様子
  3. 判断の基準としての正しさ
  4. 正規分布であることの証明
正解：2
解説：
ヒストグラムはデータの分布の「形」を見る道具です。
確率や判断基準を直接与えるものではありません。

---

問2：
ポテトの重さのようなデータが「連続データ」と呼ばれる理由として正しいものはどれですか。
  1. 必ず整数で表されるから
  2. 小数を含めて連続的に測定できるから
  3. 回数として数えられるから
  4. 平均が求められるから
正解：2
解説：
重さは小数を含めて測定できるため、連続データに分類されます。

---

問3：
前回扱った「コイン投げの回数」と、今回の「ポテトの重さ」の違いとして正しいものはどれですか。
  1. 両方とも連続データである
  2. 両方とも離散データである
  3. 回数は離散、重さは連続である
  4. 重さは離散、回数は連続である
正解：3
解説：
回数は整数値しか取らないため離散、重さは連続的に変化します。

---

問4：
ヒストグラムで見えた「山のような形」について、正しい説明はどれですか。
  1. ポテトの重さだけに特有の形である
  2. 自然界や社会の多くのデータでよく見られる
  3. データが間違っている証拠である
  4. 必ず左右非対称になる
正解：2
解説：
身長・体重・誤差・作業時間など、多くの場面で似た形が現れます。

---

問5：データを集めると「自然界でよく現れる山の形のグラフになる」に付けられた名前として正しいものはどれですか。
  1. ヒストグラム
  2. 正規分布
  3. 二項分布
  4. 散布図
正解：2
解説：
この代表的な形を統計では正規分布と呼びます。

---

問6：正規分布を使う目的として、最も適切なものはどれですか。
  1. データを増やすため
  2. 測定誤差をなくすため
  3. 判断のための共通の基準を持つため
  4. ヒストグラムを描くため
正解：3
解説：
正規分布は「普通か」「外れているか」を同じ基準で考えるための考え方です。

---

問7：重さを「150±5g」と表すのことに最も適切な考え方はどれですか。
  1. 150gという1つの値
  2. 計算が簡単になること
  3. 重さを範囲として考えている点
  4. 単位がgである点
正解：3
解説：
正規分布では1点ではなく、範囲で考えることが重要です。

---

問8：
正規分布の山全体が表しているものとして正しいものはどれですか。
  1. 平均値
  2. 最大値
  3. 全体（100％）
  4. 最頻値
正解：3
解説：
山全体で「全部」を表し、その一部が割合として意味を持ちます。

---

問9：
正規分布で「山の一部の量」を考える意味として正しいものはどれですか。
  1. 重さの最大値を求めるため
  2. ある範囲にどれくらい含まれるかを知るため
  3. データ数を数えるため
  4. 平均を計算するため
正解：2
解説：
範囲に含まれる量を考えることで、「普通」「外れている」を判断できます。

---

問10：
連続データを正規分布で扱うとき、「1点」ではなく「範囲」で考える理由として正しいものはどれですか。
  1. 実際のデータは必ず整数になるから
  2. 1つの値ぴったりは割合として意味を持たないから
  3. ヒストグラムが点を扱えないから
  4. 平均は必ず範囲で表されるから
正解：2
解説：
連続データでは「150gちょうど」のような1点は幅がなく、
起こりやすさ（割合）を考えることができないためです。
