【第9回 小問題：仮説検定の考え方（改訂版）】

問1：仮説検定の目的として最も適切なものはどれですか。
  1. データを正規分布に近づけること
  2. 標本の平均をできるだけ正確に計算すること
  3. 仮定が妥当かどうかを判断すること
  4. 分布の形を必ず確認すること
正解：3
解説：仮説検定は「仮定した考え（帰無仮説）が成り立つか」を判断する方法です。

---

問2：帰無仮説として最も適切なものはどれですか。
（ポテトの平均重量を調べる場合）
  1. ポテトの平均重量は軽すぎる
  2. ポテトの平均重量は公表値どおりである
  3. ポテトの平均重量は公表値より重い
  4. ポテトの平均重量は日によって変わる
正解：2
解説：帰無仮説は「変化がない」「いつも通り」と仮定する考えです。

---

問3：対立仮説の説明として最も適切なものはどれですか。
  1. 帰無仮説を計算しやすくしたもの
  2. データの分布の形を表すもの
  3. 仮説検定の前提条件
  4. 帰無仮説とは反対の考え方
正解：4
解説：対立仮説は、帰無仮説が成り立たないときに採用される考えです。

---

問4：p値の説明として正しいものはどれですか。
  1. 帰無仮説が正しい確率
  2. 仮定した条件のもとで、結果がどれくらい珍しいかを表す確率
  3. 有意水準そのもの
  4. 標本数の割合
正解：2
解説：p値は「帰無仮説が正しいとしたときに、この結果が起こる確率」です。

---

問5：Z値の役割として最も適切なものはどれですか。
  1. 標本数を示す指標
  2. 分布の形を決める値
  3. 平均の差を標準化して位置として表す値
  4. 有意水準を決める値
正解：3
解説：Z値は「平均との差が、ばらつきに対してどれくらい大きいか」を表します。

---

問6：Z値が 0 に近い場合の解釈として最も適切なものはどれですか。
  1. 仮説は必ず棄却される
  2. 分布の端に位置している
  3. 仮定した平均に近い結果である
  4. 標本数が不足している
正解：3
解説：Z=0付近は分布の中心で、「珍しくない」結果を意味します。

---

問7：有意水準 0.05 の意味として正しいものはどれですか。
  1. 帰無仮説が正しい確率が5%
  2. 棄却してもよいと考える「珍しさ」の基準
  3. p値の最大値
  4. 標本平均との差の割合
正解：2
解説：有意水準は「ここから先は珍しいと判断する」という境界線です。

---

問8：p値が有意水準より小さい場合の判断として最も適切なものはどれですか。
  1. 帰無仮説が正しいと証明された
  2. 対立仮説が必ず正しい
  3. 帰無仮説を棄却する
  4. データを取り直す必要がある
正解：3
解説：仮説検定では「棄却する／しない」で判断します。

---

問9：次の説明のうち、誤っているものはどれですか。
  1. p値が小さいほど、結果は珍しい
  2. Z値は正規分布上の位置を表す
  3. p値が小さいほど、帰無仮説が正しい確率は高い
  4. 有意水準は判断の基準となる線である
正解：3
解説：p値は「帰無仮説が正しい確率」ではありません。

---

【差し替え：問10】

問10：次のうち、「推測統計」と「仮説検定」の違いを最もよく表しているものはどれですか。
  1. 推測統計は必ず正規分布を使い、仮説検定は使わない
  2. 推測統計は平均を求め、仮説検定は平均を求めない
  3. 推測統計は「だいたいどのくらいか」を説明し、仮説検定は「判断」を行う
  4. 推測統計は主観的で、仮説検定は客観的である
正解：3
解説：
推測統計は標本から母集団の特徴を「説明」するための方法であり、
仮説検定は仮定が妥当かどうかを「判断」するための方法です。

